
## 2.1 矩阵运算

#### 2.1.1 矩阵**加法**和**数乘** -- 忽略

- A + B = B + A
- (A + B) + C = A + (B + C)
- A + 0 = A
- r(A + B) = rA + rB
- (r + s)A = rA + sA
- r(sA) = (rs)A

#### 2.1.2 **矩阵-向量运算**

Ax + Bx = (A + B)x ==> 等号右侧定义了一个**新的线性映射** $x \mapsto (A+B)x$，这个映射将 $x \mapsto Ax$ 和 $y \mapsto Bx$ 这两个线性映射的结果相加。

#### 2.1.3 **矩阵乘法**

- **按列向量**

设 $A \in \mathbb{R}^{m * k}, B \in \mathbb{R}^{k * n}$，A和B两个矩阵乘积为：$AB = (Ab_1 ... Ab_n) \in \mathbb{R}^{m * n}$，其中，b1,…,bn​ 表示矩阵 B 的各列向量。

- 需注意，矩阵乘积 AB 仅当矩阵 A 的**列数**与矩阵 B 的**行数**相等时才有定义。

- 矩阵-向量积 Ab 可视为矩阵乘法的特例，此时我们将向量 b 视为仅包含单列的矩阵，即 $b \in \mathbb{R}^{n * 1}$

因此，矩阵乘积 AB 的各列可以通过矩阵 A 与矩阵 B 各列向量的矩阵-向量乘法来计算。具体到每个元素，则可通过行列点积规则求得：

- **按逐个数值**

$(AB)_{ij} = a_{i1}b_{1j} + ... + a_{in}b_{nj}$ - 矩阵乘积 AB 的第 i 行第 j 列元素可通过以下方式计算：将矩阵 A 的第 i 行各元素与矩阵 B 的第 j 列对应元素相乘后求和。

- **按行向量**

若采用行向量的表示方式，设 $a_1,…,a_m$ 为矩阵 A 的各行向量，则：
$$
AB = 
\begin{pmatrix}
\mathbf{a}_1 B \\
\vdots \\
\mathbf{a}_m B
\end{pmatrix}
$$

我们将行向量 $a_j$ 视作 $\mathbb{R}^{1 * k}$ 空间中的矩阵，矩阵乘积 $AB$ 可以通过其与线性映射的关系来理解：

从向量 $x \in \mathbb{R}^n$ 出发，经过矩阵 B 作用得到新的向量 $y = Bx \in \mathbb{R}^k$，再经过矩阵 A 变换该向量，最终得到 $z \in \mathbb{R}^m$， 即 $z = Ay = A(Bx) = (AB)x$

$A(Bx) = A(x_1b_1+...+x_nb_n) = x_1(Ab_1) + ... + x_n(Ab_n)$

因此，矩阵乘积AB描述了两个线性映射的复合运算。例如：

- 矩阵A可实现沿某轴向压缩至0.5倍的线性变换    
- 矩阵B可实现绕点旋转45°的线性变换  
- 则复合变换矩阵AB对应的就是先执行45°旋转，再进行0.5倍压缩的线性变换序列。

**单位矩阵**：$I_n \in \mathbb{R}^{n * n}$，其主对角线元素均为1，其余元素均为0

**定理**：设 $A \in \mathbb{R}^{m * n}$，B和C为其它矩阵，则：

- A(BC) = (AB)C
- A(B + C) = AB + AC
- (B + C)A = BA + CA
- c(AB) = (cA)B = A(cB)
- $I_mA = A = AI_n$

与实数乘法相比，矩阵乘法的显著差异在于其**不满足交换律**

**定理**：设有线性映射 $T_1:D \to E$ 与 $T_2:E \to W$，则复合映射 $T := T_1 \circ T_2: D \to W$ 定义为 T(x) = T2(T1(x)) 也是线性映射。

#### 2.1.4 **矩阵转置**

- $(A^T)^T = A$
- $(A + B)^T = A^T + B^T$
- $(cA)^T = cA^T$
- $(AB)^T = B^TA^T$


## 2.2 逆矩阵

由AB = AC并不能推出B = C，们将数值A⁻¹ = 1/A称为A的(乘法)逆元

**定义**：设给定矩阵 $A \in \mathbb{R}^{n×n}$，若存在矩阵 $B \in \mathbb{R}^{n×n}$ 满足：$AB = BA = I_n$，则称 A 为**可逆矩阵**，并称 **B 为 A 的逆矩阵**。若这样的逆矩阵不存在，则称 **A 为奇异矩阵**。

在定义中，我们通常将矩阵 B 记作 $A^{-1}$，并称其为"该"逆矩阵，由此可得以下运算规则：

$AA^{-1} = A^{-1}A = I_n$

**引理**：若 B 和 C 都是 A 的逆矩阵，则 B = C。

- $(A^{-1})^{-1} = A$
- $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$
- $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$

逆变换 $T^{-1}$ 能完全抵消原变换 T 的作用

#### 2.2.1 逆矩阵的算法

以下是规范的 LaTeX 数学表达式：

对于矩阵 $$ A = \begin{pmatrix}
a & b \\
c & d 
\end{pmatrix} $$其逆矩阵为：
$$
A^{-1} = \frac{1}{ad - bc} \begin{pmatrix}
d & -b \\
-c & a 
\end{pmatrix}
$$

#### 2.2.2 初等矩阵

**定义**：若矩阵 E 是通过对单位矩阵 I 施加单个初等行变换而得到的，则称 E 为初等矩阵

